+++
title = "Обо мне"
+++

> Человек может претендовать ровно на столько радости и счастья, сколько он дарит другим

Каждый человек хочет быть счастливым, и я не исключение. Одним из основных составляющих моего счастья является то, что я педагог. Я чувствую потребность в том, чтобы делиться знаниями, преобразовывать чью-то жизнь. Конечно, мои ученики не всегда будут малышами, конечно, не все они в будущем станут музыкантами, но я всегда буду стараться проникнуть в душу моих подопечных: учить их быть искренними, прислушиваться к себе и не бояться творить.

Именно эти вечные ценности закладывали в меня мои учителя. Мне бесконечно повезло с каждым из них, я считаю великим счастьем, что так много педагогов по призванию, а не по обстоятельствам встретились мне. Почему я решила, что я должна стать одним из них?

Первое осознание того, что я должна преподавать пришло ко мне в 15 лет. И причиной этому стал, конечно же, учитель. К нам в маленький город Амурск в музыкальную школу из Новосибирской консерватории приехала невероятно красивая, обаятельная и талантливая учительница по вокалу. Сначала я влюбилась в неё, а затем в предмет. Я точно решила, что хочу быть как она. Не исполнителем, а педагогом. Она своей энергией, молодостью и потрясающим голосом моментально заставила поверить, что у меня всё получится.

В выпускных классах наступил вынужденный перерыв в творчестве, я плотно занималась учебой, подготовкой к экзаменам. Пришло время выбирать дальнейшее образование, а значит и будущую профессию. Среди моих сверстников никто не мечтал быть учителем, это считалось чем-то совершенно банальным, а среди взрослых – бесперспективным и точно не приносящим достойную материальную отдачу. Вопрос музыкально-педагогического образования под воздействием общественного мнения отпал сам собой.  Решив, что учитель музыки – это несерьёзно, я поступила в ВУЗ на экономическую специальность.

Учёба давалась легко, но я не могла чувствовать себя счастливой без музыки, поэтому решила искать педагога и творческий вокальный коллектив. Здесь можно было бы сказать, что всё решил случай, хотя это не совсем так. Мне пришлось проявить настойчивость и целеустремлённость, потому что далеко не каждый руководитель готов был принять в коллектив нового человека.

К моему огромному счастью, я нашла такого, который стал не только проводником в мир музыки, а своим примером вернул восхищение профессией и показал, что педагог – это не нищета и скука, а успех, восторг и радость.

Окончательное решение о смене сферы деятельности я приняла лишь спустя 4 года. Красный диплом бакалавра по экономическому профилю и опыт годовой стажировки в одном из ведущих федеральных банков открывали для меня множество возможностей.  Но я не чувствовала себя на своём месте. Огромным усилием воли, перешагнув через свои страхи и социальные установки, я всё-таки решила стать педагогом. Снова начала учиться - теперь уже в Хабаровском педагогическом колледже по специальности «Музыкальное образование». Я горжусь, что смогла выбрать профессию сердцем, позволить себе заниматься именно тем, что действительно люблю.

Я люблю музыку, люблю общение, люблю детство. Всё это, и не только, чудесным образом объединяет в себе моя профессия – педагог, но лично для меня, это не столько профессия, сколько состояние души. Гордость и радость от того, что я педагог, переполняют меня не только на рабочем месте, в детском саду, когда я непосредственно занимаюсь музыкальным воспитанием малышей, но и в целом в жизни.

Сегодня я могу сказать, что педагог музыкального воспитания – это уникальная профессия, которая объединяет в себе множество других. «И чтец, и жнец, и на дуде игрец» - я думаю, эта фраза на сто процентов отражает суть моей педагогической деятельности.

Я музыкальный руководитель. Процесс непрерывной образовательной деятельности по музыкальному воспитанию дошкольников состоит из выбора формы и содержания совместной деятельности. Я постоянно нахожусь в поиске интересных образовательных идей, чтобы сделать этот процесс увлекательным и эффективным одновременно.

Я придерживаюсь мнения, что музыкальное воспитание должно быть не пассивно-созерцательным, а активно-деятельным. Для меня этот подход означает:

1. Использование элементов орф-педагогики, а именно соединение нескольких форм организации творческой музыкальной деятельности детей. Для определения содержания своей работы я использую большое количество методической литературы, но наибольший отклик в моей деятельности находит методическое пособие для специалистов ДОО (И.Г. Галянт). Автор в своём пособии закрепляет принцип интеграции разных видов искусств в процессе музыкально-творческого развития дошкольников, естественного и закономерного объединение звука и слова. Именно идея ухода от разделения на слушание, пение, музыкально-ритмические движения и игру на музыкальных инструментах близка мне больше всего. Это позволяет не ограничиваться установками, а даёт толчок для творчества и педагога, и детей.\
Например, я очень люблю игру «Феи и гномики». Каждый ребёнок в начале игры выбирает роль для себя: фею или гномика, а затем двигается в соответствии с выбранным образом под свою музыку. Инновационность этой игры заключается в объедении движения и музыки без указания конкретных действий. Т.е. ребёнок не ограничен показом взрослого (три шага вперёд, повтор и шаг назад), а он сам принимает решение. Заданный образ помогает и подсказывает малышу, как двигаться, не ограничивая его. Ребёнок творит. Это и является для меня главным в музыкальном воспитании.
2. Создание условий для эффективного общения детей между собой, с музыкой, с родителями. Мы все является частью социума, и для меня, как для педагога, умение ребёнка общаться является гораздо более важным, чем его сценические навыки или умение правильно брать дыхание во время песни. Я считаю, что именно музыка может стать мостиком между детьми. Для этого я в непрерывной образовательной деятельности обязательно использую коммуникативные игры.\
Например, игра «Здравствуйте, ручки», где ребёнок выбирает партнёра для себя и во время совместного пения здоровается разными частями тела (прикасаются ручками, ножками, коленками, ушками и т.д.). Данное действие позволяет на невербальном уровне наладить отношения, создать благоприятный фон.
3. Дети не слушают музыку, а ищут её в себе, в окружающих предметах, в музыкальных инструментах. Я считаю, что эмоционально-телесные ощущения музыки (двигательно-слуховые, тактильные, мышечные) являются первичной, понятной информацией о музыке, с точки зрения воспринимающего её. Телесные ощущения, будучи связанными с музыкальными впечатлениями, в наибольшей степени способствуют эмоциональной отзывчивости ребёнка на музыку.\
Двигательное звено восприятия играет роль механизма, превращающего слушание музыки в её переживание. Мы вместе с детьми стучим по себе, по полу, по столам, поём голосами разных животных, изображаем звуками природу и предметы вокруг нас, играем в бумажном оркестре, изготавливаем маракасы из стаканчиков и превращаем музыкальные треугольники в жителей лесной пещеры.

Я чувствую себя психологом. Каждый день я встречаюсь примерно с сотней детей, и все они разные. Моя задача сделать так, чтобы каждый из них ждал встречи со мной, мог поделиться переживаниями и встретить поддержку. Для этого я погружаюсь в мир детской психологии путём чтения большого количества литературы. Хочу сказать отдельное спасибо за формирование моей личности как педагога следующим книгам:

- «Сердце отдаю детям» В.А. Сухомлинский. Книга подарила мне осознание необходимости всепоглощающей любви к детям, после прочтения я решила, что если наступит такой момент, когда я осознаю, что больше не умиляюсь улыбкам и шалостям малышей, то сразу же уйду из профессии. Без радости в душе вызвать радость невозможно.
- «Общаться с ребёнком. Как?» Ю.Б. Гиппенрейтер. Меня поразила простота изложения при невероятной глубине мыслей. Я прожила эту книгу и стараюсь развивать в себе умение абсолютного принятия каждого ребёнка. В теории очевидно, что взрослый принимает ребёнка таким, какой он есть. Однако на практике нужно прикладывать большие усилия, чтобы не произносить такие фразы, как «не мешай», «не плачь», «я буду хорошо с тобой общаться, только если ты…», «ты сегодня не заслужил хорошего отношения, ты баловался» и т.д. Подобные фразы глубоко живут в сознании взрослых. Я занимаюсь развитием своей личности, чтобы принимать абсолютно каждого. На мой взгляд, только в этом случае я стану действительно хорошим педагогом.
- Комплекс книг российского психолога, кандидата наук Л.М. Сурковой («Главная книга о воспитании», «Ребёнок от 3 до 7. Интенсивное воспитании», «Большая книга развития» и др.) помогли мне научиться слышать желания детей, относится к ним серьёзно. Детское «хочу» стало для меня двигателем деятельности. Я не диктую ребёнку его роль, не выбираю за него музыкальный инструмент, не принуждаю к деятельности. Однако проблема заключается в том, что порой так сложно уйти от того, что взрослый решает, как учиться и чему, кем быть и на каком барабане играть. Но осознанность в этом деле позволяет расширять собственные горизонты.

В моём детстве был период, когда я мечтала работать в театре. И вот и эта мечта осуществилась. Теперь я режиссёр – сценарист. «Художественно-эстетическая» область - уникальная сфера, дающая мне возможность создавать мероприятия. Через них я могу транслировать обществу те ценности, которые принимаю сама. В праздниках я нахожу возможность реализовать своё предназначение.

Праздник в нашем детском саду – это не просто развлекательный момент, это высшая ступень образовательного, воспитательного и развивающего компонента. Идеи для мероприятий: его форма, сюжет, участники - рождаются в процессе совместного творчества с детьми. Я ищу их любимых персонажей, истории и занятия.

Праздником, которым на данный момент я горжусь больше всего, стал мастер-класс по изготовлению музыкальных инструментов, приуроченный ко Дню матери. Можно сказать, что это было единение душ. Каждая мама вместе со своим ребёнком перевоплощалась в мастера по изготовлению музыкальных инструментов. Мы все попробовали быть коллегами великого Страдивари. Моя цель была достигнута – были созданы условия для позитивного, продуктивного общения мамы и ребёнка. А ведь именно потребность в общении с родителем у ребёнка является одной из основных.

К моему большому удивлению, теперь я ещё и дизайнер-оформитель. Местом реализации задач музыкального воспитания в 80% случаев является музыкальный зал. Когда ребёнок находится в месте, где даже оформление стены вызывает интерес, то он сам лучше погружается в эту общую атмосферу творчества. Перед каждым мероприятием я продумываю, каким должно быть оформление зала, какое настроение оно должно нести. Затем разрабатываю эскиз, закупаю материалы, и начинается процесс открытия всех моих скрытых талантов. Пока я не начала работать, никогда бы не могла подумать, что смогу изготовить осеннюю фотозону с подсолнухами, очаровательным чучелом и сшить костюм Королевы Осени. Для меня это практически вызов, ведь в школе по ИЗО у меня была твёрдая тройка. Но, чтобы чему-то научиться, нужно это делать. Иначе никак.

Помимо всего прочего я менеджер. Взаимодействие с детьми – это сложный процесс, но взаимодействие со взрослыми  требует гораздо больше вдумчивости, осознанности и терпения. В процессе непрерывной образовательной деятельности я выполняю некоторую административную функцию. Это выражается в распределении задач между воспитателями при подготовке к празднику: кто-то играет роли, кто-то помогает с изготовлением реквизита, кто-то подбирает игровой материал. Чтобы распределение прошло успешно и общий результат оправдал ожидания, мне, как администратору, необходимо удерживать грань между демократичным обсуждением и чётким авторитарным поручением. Для этого я изучаю такие науки, как конфликтология и психология общения.

Такая разнообразная деятельность позволяет мне со всех сторон изучить педагогическую профессию. Это необходимо для меня, ведь я только начинаю свой путь в ней. Но уже сейчас я четко понимаю, что именно здесь я могу быть полезна обществу. Ведь я учу малышей не только красиво кружиться и вовремя звенеть колокольчиком, но главное – я при каждой нашей встрече стараюсь сделать их счастливее, вызвать улыбку. А разве не из улыбок каждого складывается общее счастье?